---
title: TopProver - Sprint Round 3
author: cdddar
---

[top-prover.top/contest/4](http://top-prover.top/contest/4)

## #16: gcd(n, n+1) = 1

証明すべきゴールが Inductive タイプの値そのもの。
これは実際にその値を構築してみせればいいので、簡単な部類。

```coq
Inductive gcd: nat -> nat -> nat -> Prop :=
  | gcd_O n : gcd n O n
  | gcd_step n m p : gcd m n p -> gcd (n + m) n p
  | gcd_swap n m p : gcd m n p -> gcd n m p.
```

例えば

```coq
Goal gcd 2 0 2.
Proof.
  apply (gcd_O 2).
Qed.

Goal gcd 0 2 2.
Proof.
  apply (gcd_swap (gcd_O 2)).
Qed.
```

もちろん問題文にある Example のように `apply gcd_*` を一つずつ適用してもいい。

```coq
Goal gcd 0 2 2.
Proof.
  apply gcd_swap.
  apply gcd_O.
Qed.
```

で、問題の

```coq
Definition task := forall n, gcd n (n + 1) 1.
Theorem solution: task.
```

だが

$$\begin{align*}
gcd(n, n+1, 1)
& \leftarrow gcd(n+1, n, 1) & ~~\text{swap} \\
& \leftarrow gcd(1, n, 1) & ~~\text{step} \\
\end{align*}$$

意味を考えると
$gcd(n,m,p)$ は「$n$ と $m$ の gcd が $p$」という意味なので、
$gcd(1,n,1)$ は当たり前なんだけど直接これを出せる構築子が用意されてないのでしょうがない。
`gcd_O` に $n$ 回程度 `gcd_step` しないといけない雰囲気を感じるので帰納法。

$$\begin{align*}
gcd(1,n,1)
& = gcd(n,1,1) \\
& = gcd(S^n(0),1,1) & ~~\text{S は +1} \\
& = gcd(S^{n-1}(0),1,1) & ~~\text{step} \\
& = \cdots & ~~\text{帰納法} \\
& = gcd(0,1,1) \\
& = gcd(1,0,1) & ~~\text{swap と gcd_O} \\
\end{align*}$$

## #17: count l n = count (rev l) n

`l` について帰納法回すくらいしか思いつかない。
基底条件は自明なので
`l = x :: xs`
の場合を考えると、

```coq
count l n = count (rev l) n
---
count (x :: xs) n = count (rev (x :: xs)) n
---
count (x :: xs) n = count (rev xs ++ [x]) n
```

ここで補題として

```coq
count (xs ++ ys) n = count xs n + count ys n
```

を先に示しておくとラク。
さっきの式はこれを使って、

```coq
count (x :: xs) n = count (rev xs ++ [x]) n
---
count (x :: xs) n = count (rev xs) n + count [x] n
```

ここから左右の値は `x = n` かどうかで場合分けしてやれば計算が進む。
count の中身を見ると
`Nat.eq_dec`
なるものでイコールかどうかの場合分けを `if` で定義してあるので、これに従って

```coq
case (Nat.eq_dec x n).
```

してやれば、ゴールがイコールの場合とノットイコールの場合の2つに分けられる。
ちなみにそれぞれのゴールで結局 `x = n` かどうかの条件がコンテキストにもどこにも残ってくれないので、今後利用する場合は

```coq
case (Nat.eq_dec x n) eqn:E.  (* E としてコンテキストに残る *)
```

するか、または

```coq
destruct (Nat.eq_dec x n).  (* コンテキストに今ある x, n について x = n または x <> n を代入して計算が進む部分を勧めてくれる *)
```

する。面倒だけど確実なのは前者 (`case ... eqn:...`)。

## #18: unique (unique l) = l

問題名は嘘で、示すべきは

```coq
unique (unique l) = unique l
```

これもどう見てもリストに関する帰納法を回す以外なさそう。
`list_in xs x` をフランクに
$x \in xs$
と書くことにする。
あと `unique` という関数を $u()$ と書く。

示したいゴールは
$$u(u(xs)) = u(xs).$$
どうせ帰納法で、基底部分は明らかなので再帰部分だけ考える。
$xs$ の代わりに $x : xs$ として、
$$u(u(x : xs)) = u(x : xs).$$

1. $x \in xs$ の場合

左辺
$LHS = u(u(x : xs)) = u(xs)$.
右辺も
$RHS = u(x : xs) = u(xs)$.
というわけで明らかに左辺と右辺が等しい。

2. $x \not\in xs$ の場合

こちらが面倒。

左辺
$LHS = u(u(x : xs)) = u(x : u(xs))$
さて $u$ という関数はリストに登場しない新しい値が加わるようなことはないので、

「$x \not\in xs$ ならば $x \not\in u(xs)$」

は成り立っていてほしい。
これを仮定すると左辺は
$LHS = u(x : u(xs)) = x : u(u(xs))$。
帰納法の仮定から
$u(u(xs))=u(xs)$ なので、
$LHS = x : u(xs)$。
これはもちろん右辺と一致する。

というわけで、さっき仮定した
$$L : x \not\in xs \implies x \not\in u(xs)$$
を示せればいい。

### 補題

これを直接証明しようとしたけどそれは挫折して、対偶を示すことにした。
$$L' : x \in u(xs) \implies x \in xs$$

これも例に違わずリストに関する帰納法。

- 仮定:
  - $x \in u(zs) \implies x \in zs$
- ゴール:
  - $x \in u(z : zs) \implies x \in (z : zs)$

$u(zs)$ を出したいので $u(z : zs)$ を計算することを考える。

今の場合、
$u(z : zs)$
の計算には
$z \in zs$
を計算する必要があるけど、これの中身を追おうとすると地獄。
今本当に気にすべきは $x \in$ であるので、$z \in zs$ は実はどうでもいい。
なのでこれで場合分けして

```coq
case (list_in zs z).
- (* in の場合 *)
  成り立つはず
- (* not in の場合 *)
  これも成り立つはず
```

成り立つ $=$ 証明できる、って意味ね。

1. $z \in zs$ の場合、

$x \in u(z : zs) = x \in u(zs)$.
なのでゴールは
$$x \in u(zs) \implies x \in (z : zs)$$
と書き直せる。
仮定を使えばさらに
$$x \in zs \implies x \in (z : zs)$$
とまで書き直せる。

$x \in (z : zs)$ は $x = z \lor x \in zs$ だが、$x \in zs$ が仮定にあるので、
$x = z$ であってもそうでなくても `by right` で示せる。

次のケース

2. $z \not\in zs$ の場合、

$x \in u(z : zs) = x \in (z : u(zs)) = ((x=z) \lor x \in u(zs)).$
なのでゴールは
$$x=z \lor x \in u(zs) \implies x \in (z : zs)$$
前件に $\lor$ があるものは `case` で2つのゴールに分割することができる

> 一般に $P \lor Q \to R$ は $P \to R$ と $Q \to R$ の2つを示せば示せる。

1. $x=z \implies x \in (z : zs)$
1. $x \in u(zs) \implies x \in (z : zs)$

1つ目は $x=z$ から明らか。
2つ目は帰納法の仮定を使えば
$x \in zs \implies x \in (z : zs)$
これはさっき示した。

以上。

